\section{Agregador de conferências (GOD's Call)}
\subsection{Equipe}
	 Fabrício C. Machado\footnote{fabcm@ime.usp.br}, Phablo F. S. Moura e Camila M. de Sousa.

\subsection{Descrição geral}
  O GOD's Call é uma aplicação para o auxílio na decisão sobre qual conferência participar. 
  Essa aplicação acessa diferentes fontes na internet (e.g. WikiCFP, ConfSearch e lista de classificação da CAPES-Qualis) e combina os dados dessas fontes para criar uma lista de conferências com informações como Deadline, Palavras-Chave, Área, Ratings, Conceito Qualis, permitindo que o usuário faça buscas nessa base de dados.

\subsection{Tutorial de inicialização} %Fabricio

\subsubsection{Dependências}

Na versão atual do God's Call, usamos especialmente os seguintes pacotes (e versões):
\texttt{GODBases-lacm.31.cmz}, \texttt{GODCall-pfsm.92.mcz}, \texttt{GODCallTests-pfsm.36.mcz}, \texttt{GODFilter-ym. 23.mcz}, \texttt{GODKernel-ER17.mcz}, \texttt{GODSpreadsheet-foa.29.mcz}, \texttt{GODWeb-has.21.mcz}.

Também usamos um pacote adicional: Regex (versão \texttt{damienpollet.17}).

\subsubsection{inicialização da aplicação}

Na primeira vez que tentar abrir a página inicial do God's Call, o banco de dados estará vazio e a aplicação começará a rastrear as páginas da web. Essa etapa pode demorar algumas horas. 

\subsection{Implementação}

\subsubsection{Modelos do domínio}
\begin{itemize}
    \item \texttt{GCVenue} Essa classe modela as informações a respeito do local onde é realizada a conferência. Seus atributos de instância são: \texttt{place}, \texttt{city} e  \texttt{country}.
    \item \texttt{GCRating} Nesta classe ficam informações a respeito da avaliação (ou classificação) de uma conferência. No atributo \texttt{qualis} é guardado o conceito Qualis-Capes e no atributo \texttt{hIndex} fica o Índice~H da conferência. 
    \item \texttt{GCImportantDates} Representa as datas mais relevantes da conferência. No atributo \texttt{deadlineDate} é guardada a data limite para submissão de trabalhos. Os atributos \texttt{startDate} e \texttt{endDate} representam o período de realização (início e fim) da conferência.
    \item \texttt{GCConference} Essa classe modela uma conferência. Como principais atributos de instância, ela possui  \texttt{acronym}, \texttt{name}, \texttt{url}, \texttt{identifier} e \texttt{content}. Claramente, os 3 primeiros atributos representam o acrônimo, o nome e a url da página da conferência. O atributo \texttt{identifier} identifica unicamente uma conferência. Ele é gerado automaticamente a partir do acrônimo. No atributo \texttt{content} fica guardado o texto do ``call for papers''.
Além desses, a classe \texttt{GCConference} possui os atributos \texttt{venue} (um objeto da classe \texttt{GCVenue}), \texttt{rating} (um objeto da classe \texttt{GCRating}) e \texttt{importantDates} (um objeto da classe \texttt{GCImportantDates}).
\end{itemize}


\subsubsection{Crawling}%Camila
Obtemos informações de três fontes: ConfSearch\footnote{Desde o dia 29/11 até a data desse documento o site www.confsearh.org não estava disponizando as conferências, todas as categorias
apresenta uma lista vazia como resultado}, WikiCfp e lista de classificação CAPES-Qualis. 
Os processos de consultar e unir as informações é orquestrado pela classe \texttt{GCCrawler}. 
Essa é uma classe estática que consulta todas as fontes existentes segundo a lista retornada por \texttt{GCSourceCreator>>createAll}. 
Essas fontes são instâncias da classe \texttt{GCSource}. 

Cada instância de \texttt{GCSource} contém uma referência para um arquivo de texto que contém um dicionário de categorias. 
A chave é o nome da categoria na fonte e o valor o nome da 
categoria no sistema GOD's Call. Cada linha é um mapeamento, sendo o formato \textit{chave=valor}. Linhas em branco resultam em uma quebra do formato e portanto possíveis 
erros na execução. Além do arquivo de texto, a instância possui uma referência para uma instância de um \textit{crawler} que é capaz de buscar e transformar as conferências dessa 
fonte em uma \texttt{GCConference}.

Os \textit{crawlers} tem um método comum definido por sua superclasse \texttt{GCSourceCrawler>>crawl: categories}, que recebe uma lista de categorias e devolve uma lista de conferências.

Atualmente temos implementado \texttt{GCConfSearchCrawler}, \texttt{GCWikiCfpCrawler} e \texttt{GCQualisCrawler}. 
Os dois primeiros consultam os sites das fontes e tranformam os resultados obtidos em conferências. 
Quanto a lista de classificação da Qualis, como ela é uma fonte que sofre poucas alterações decidimos por utilizar um arquivo csv. Esse arquivo foi adicionado ao repositório usando uma subclasse de \texttt{WAFileLibrary}, \texttt{GCFileLibrary} e está acessível pelo método \texttt{GCFileLibrary>> qualisConferencesCSV}. 

Para adicionar uma nova fonte, crie uma instância de GCSource em \texttt{GCSourceCreator} e retorne-a no método \texttt{createAll}. Você provavelmente terá que criar um novo \textit{crawler} subclasse de \texttt{GCSourceCrawler}.

\subsubsection{Web Application} %Fabricio

A aplicação possui 3 páginas web, que são responsabilidade das classes \texttt{GCFirstPage}, \texttt{GCSecondPage} e \texttt{GCThirdPage}. Estas classes delegam a renderização das páginas para os métodos \texttt{GODCall>> renderFirstPage}, \texttt{GODCall>>renderSecondPage} e \texttt{GCConferenceResponse>>renderThirdPage} que usam as classes e métodos disponibilizados pelo pacote GODWeb.

\texttt{GODCall} representa uma sessão de usuário e é instanciado no momento que a página é acessada (veja \texttt{GCFirstPage>> renderContentOn:}). No momento de sua inicialização, (veja \texttt{GODCall>>initialize:}) verifica se a base de dados está carregada e ativa o crawler, caso esteja vazia. Seus atributos armazenam os parâmetros relevantes para a sessão, em especial os parâmetros de busca que são preenchidos no formulário da primeira página.

\texttt{GCConferenceResponse} é responsável pela renderização da terceira página, que é específica para uma conferência. É instanciado um objeto para cada conferência exibida na segunda página (veja \texttt{GODCall>>renderSecondPage}) e possui um método \texttt{save}, que é ativado quando seu respectivo botão na segunda página é selecionado.

\subsubsection{Testes}%Camila
Implementamos 25 testes unitários que possuem cobertura de 83\% do código. Praticamente todos os métodos que não possuem um teste são referentes à aplicação web.

Para o teste de algums métodos recorremos a utilização de \textit{mocks}. Esses são disponibilizados por meio de arquivos e permitem que métodos como o \texttt{GCConfSearchCrawler>>parse:page} recebam uma página html sem a que a requisição à página 
web seja realizada.

Para testar o método \texttt{crawl} das fontes WikiCfp e ConfSearch substituímos a referência ao objeto \texttt{WEBPageFetcher} pelos objetos \texttt{FakeWikiCfpFetcher} e \texttt{FakeConfSearchFetcher}. Isso permite que os testes rodem sem internet e que não sejam afetados por possíveis erros no pacote GODWeb.

\subsection{Exemplos}
\begin{godCode}

'Obtendo informacoes de conferencias do ConfSearch para software engineering'
csCrawler:=GCConfSearchCrawler new.
categCS:=Dictionary new.
categCS at:'category' put:'software engineering'.
csList:= csCrawler crawl: categCS.

'Obtendo informacoes de conferencias do WikiCfp para computer science'
wCrawler:=GCWikiCfpCrawler new.
categW:=Dictionary new.
categW at:'computer science' put:'computer science'.
wList:= wCrawler crawl: categW.

\end{godCode}

